---
date: "2019-04-21T00:00:00Z"
tags: 博弈论
title: 运筹学：博弈论笔记
toc: true
---

博弈论 (Game Theory) 也叫对策论。在典型的对策问题中，每个局中人都有选择自己策略的能力，并且任何一方的赢得不仅仅取决于自己的策略，还取决于竞争对手的策略。

## 一、基本概念

具有竞争或对抗性质的行为称为**对策行为**，刻画对策行为过程的模型称为**对策模型**或**对策**。

对策的**三要素**是

1. **局中人**：一个对策行为中的参加者。一般用 $I$ 表示局中人的集合，如果有 $n(n>2)$ 个局中人，则 $I=\{1,\dots,n\}$
2. **策略与策略集**：可供局中人选择的一个行为称为一个**策略** $s_i​$，每个局中人都有一组策略，称为**策略集**。记第 $i​$ 个局中人的策略集为 $S_i(i\in I)​$
3. **赢得函数**（支付函数）：在一句对策中，每个局中人都选定一个策略形成一个策略组，称为一个**局势** $s=(s_1,\dots,s_n)$。全体局势组成的集合 $S=S_1\times S_2\times\dots\times S_n$。对任意局势 $s\in S$，每个局中人都可获得一个赢得，如第 $i$ 个局中人的赢得记为 $H_i(s)$，则称为第 $i$ 个局中人的**赢得函数**。$H_i(s)$ 可正可负。

### 对策问题的分类

![对策问题分类](https://ww1.sinaimg.cn/large/007i4MEmgy1g2akaq8001j30pk0dt74y.jpg)

- 根据策略与时间的关系：静态/动态 对策
- 根据对策中局中人的个数：二人/多人 对策
- 根据赢得函数的代数和是否为零：零和/非零和 对策
- 根据策略的概率特性：纯/混合 策略对策
- 根据局中人策略集中的策略数：有限/无限 策略对策

## 二、矩阵对策

**二人有限零和对策**也叫**矩阵对策**。

### 2.1 模型

若两个局中人 Ⅰ、Ⅱ 的策略集分别为 $S_1=\{\alpha_1,\dots,\alpha_m\}$ 和 $S_2=\{\beta_1,\dots,\beta_n\}$，对任一局势 $(\alpha_i,\beta_j)\in S$，记局中人 Ⅰ 的赢得为 $a_{ij}$，则局中人 Ⅰ 的**赢得矩阵** $A$ 为

$$
(A)_{ij}=a_{ij}
$$

易知局中人 Ⅱ 的赢得矩阵为 $-A​$ 。

此模型记为 $G=\{S_1,S_2;A\}$。

对于一个模型 $G=\{S_1,S_2;A\}$，易知局中人 Ⅰ 至少有把握的赢得为 $v_1=\max_i\min_ja_{ij}$，局中人 ⁡Ⅱ 至多有把握的支出为 $v_2=\min_j\max_ia_{ij}$，容易证明 $v_1\le v_2$. （后面附录[证明](#附录证明)部分的证明 1）

### 2.2 最优纯策略

**定义 1：**设 $G=\{S_1,S_2;A\}​$ 为矩阵对策，$S_1=\{\alpha_1,\dots,\alpha_m\}​$，$S_2=\{\beta_1,\dots,\beta_n\}​$，如果等式

$$
\max_i\min_ja_{ij}=\min_j\max_ia_{ij}=a_{i^\ast j^\ast}
$$

成立，记 $V_G=a_{i^\ast j^\ast}$，则称

- $V_G$ 为**矩阵对策 $G$ 的值**
- 相应的纯局势 $(\alpha_{i^\ast}, \beta_{j^\ast})​$ 为**对策 $G​$ 在纯策略下的解**
- $\alpha_{i^\ast}$ 和 $\beta_{j^\ast}$ 分别称为局中人 Ⅰ 和局中人 Ⅱ 的**最优纯策略**。

**定理 1（$G$ 有解的充要条件）：**矩阵策略 $G=\{S_1,S_2;A\}$ 在纯策略意义下有解的充要条件是：存在 $(i^\ast,j^\ast)$ 使得对任意 $i(1\le i\le m)$ 和 $j(1\le j\le n)$ 有

$$
a_{ij^\ast}\le a_{i^\ast j^\ast} \le a_{i^\ast j}
$$

并且称 $(i^\ast,j^\ast)​$ 是矩阵 $A​$ 的一个**鞍点**（或称为对策 $G​$ 的一个鞍点）。

简单地说，就是“有鞍点”等价与“有解”。而鞍点简单地说，就是“行中最小（下界），列中最大（上界）”。

#### 最优纯策略的意义

纯局势 $(\alpha_{i^\ast}, \beta_{j^\ast})​$ 使得双方达到一个**平衡状态**，也被称为**纳什均衡点**。在这种情况下，不仅仅是双方各自的最优选择，而且无一参与者可以通过独自改变策略来增加收益，也就是说局势将稳定在这里。

先说**最优**。由于这个局势是由局中人 Ⅰ 按照 *max-min* 方法选择的，也是局中人 Ⅱ 按照 *min-max* 方法选择的，因此这是双方在不知对方如何选择的情况下的最优策略。

再说**平衡**。最初我不懂这里的平衡是什么意思，后来我举了个简单的例子，帮助自己理解了。假设有个对策的赢得矩阵 $A$ 为

$$
A=
\begin{bmatrix}
    1 & 2\\
    3 & 0
\end{bmatrix}
$$

这个赢得矩阵没有鞍点，也就无法平衡。原因是这样：局中人 Ⅰ 按照 *max-min* 方法应该选择 $\alpha_1$ ，最差也能获得1；它选择后，局中人 Ⅱ 为了最小化 Ⅰ 的赢得，当然应该选 $\beta_1$；这样以后局中人 Ⅰ 发现自己选择 $\alpha_2$ 更好：能获得 3！于是他改为策略 $\alpha_2$；局中人 Ⅱ 一看，你选 $\alpha_2$ 我就选 $\beta_2$，让你只能获得 0；局中人 Ⅰ 说，你选 $\beta_2$ 我就选 $\alpha_2$……双方根本无法达成一个稳定的局势，每个局中人都能在对方选择一个策略后改变自己的策略来获得更多，最后这个局势无法稳定。不管一方选择什么策略，另一方总能克制他，反之亦然。

相反，看下面这个赢得矩阵 $A'​$：

$$
A'=
\begin{bmatrix}
    1 & 2\\
    3 & 4
\end{bmatrix}
$$

这里存在一个鞍点 $(2,1)$。局中人 Ⅰ 按照 *max-min* 方法应该选择 $\alpha_2$，它选择后，局中人 Ⅱ 为了最小化 Ⅰ 的赢得，当然应该选 $\beta_1$；此时局中人 Ⅰ 还是保持原来的策略，因为如果他改变策略，将获得更少；同样局中人 Ⅱ 也保持原来的策略。此时局势达到平衡。也就是说**无一参与者可以通过独自改变策略来增加收益，局势将稳定在这里。**

#### 矩阵对策解的性质

一个矩阵对策中可能出现多个鞍点，这些鞍点之间有以下两条性质：

- 无差别性：矩阵对策的解对应的赢得都是相同的
- 可交换性：如果 $(\alpha_{i_1}, \beta_{j_1})$ 和 $(\alpha_{i_1}, \beta_{j_1})$ 都是矩阵对策的解，那么 $(\alpha_{i_1}, \beta_{j_2})$ 和 $(\alpha_{i_2}, \beta_{j_1})$ 也是矩阵对策的解

### 2.3 矩阵对策的混合策略

如之前讨论的，如果一个矩阵对策无解，那么此时一旦一方知道对方会选什么，则他有能力克制对方。比如猜拳游戏，你只要知道对方选什么，你总能赢。所以最好的策略就是带有**某种随机性**地来选择策略，这就是**混合策略**。

**定义 2：**设 $G=\{S_1,S_2;A\}​$ 为矩阵对策，$S_1=\{\alpha_1,\dots,\alpha_m\}​$，$S_2=\{\beta_1,\dots,\beta_n\}​$，记

$$
S_1^\ast=\{\boldsymbol{x}\in E^m \mid x_i\le0,1\le i\le m,\sum_ix_i=1\}
$$

$$
S_2^\ast=\{\boldsymbol{y}\in E^n \mid y_j\le0,1\le j\le n,\sum_jy_j=1\}
$$

则称 $S_1^\ast​$ 和 $S_2^\ast​$ 分别为局中人 Ⅰ 和 Ⅱ 的**混合策略集**。每一个 $\boldsymbol{x}\in S_1^\ast​$ 和 $\boldsymbol{y}\in S_2^\ast​$ 被称为局中人 Ⅰ 和 Ⅱ 的**混合策略**。$(\boldsymbol{x},\boldsymbol{y})​$ 被称为一个**混合局势**，并称

$$
E(\boldsymbol{x},\boldsymbol{y})=\boldsymbol{x}^\top A\boldsymbol{y}=\sum_{i=1}^m\sum_{j=1}^na_{ij}x_iy_j
$$

为局中人的**赢得函数**。于是，构成一个新的对策 $G^\ast=\{S_1^\ast,S_2^\ast;E\}$，称为 $G$ 的混合扩充。

从上面公式可以看出，混合策略实际上是局中人 Ⅰ 将以概率 $x_i$ 选中策略 $\alpha_i$，局中人 Ⅱ 将以概率 $y_j$ 选中策略 $\beta_j$。

#### 最优混合策略

同样地可以定义最优混合策略。定义方式同纯策略一致，在此不再赘述。

实际上纯策略只是混合策略的**一种特例**，相当于以 1 的概率选择某个策略。

混合策略有解的充要条件同样是**存在鞍点**。

**定理：**对任一矩阵，对策 $G=\{S_1,S_2;A\}$ 一定存在混合意义下的解。

### 2.4 矩阵对策的解法

主要有两种：

- 线性方程组
- 线性规划

## 三、双矩阵对策

**二人有限非零和对策**也叫**双矩阵对策**。此时两个局中人的赢得矩阵不再是相反数，而是两个矩阵。即模型为 $G=\{S_1,S_2;A,B\}$ .

在双矩阵对策中，双方可以合作，也可以不合作。例如著名的**囚徒困境**就是非合作的双矩阵对策。

## 附录：证明

**命题 1：**局中人 Ⅰ 至少有把握的赢得为 $v_1=\max_i\min_ja_{ij}$，局中人 ⁡Ⅱ 至多有把握的支出为 $v_2=\min_j\max_ia_{ij}$，则 $v_1\le v_2​$. 

**证明：**这其实是一个很常用的知识：“一个二元函数的 *max-min* 小于等于它的 *min-max*”，即
$$
\underset{x}{\text{max}}\:\underset{y}{\text{min}} f(x,y) \leq \underset{y}{\text{min}}\:\underset{x}{\text{max}}f(x,y)
$$

由定义知对定义域中任意的 $x,y​$ 有

$$
\min\limits_sf(x,s)\leqslant f(x,y)\leqslant\max\limits_tf(t,y)
$$

所以

$$
\min\limits_sf(x,s)\leqslant\max\limits_tf(t,y).
$$

由于上式对任意 $x,y$ 都成立，那让 $x$ 取 *argmax* 的左式，$y$ 取 *argmax* 的右式，不等式仍然成立，即

$$
\max\limits_x\left(\min\limits_sf(x,s)\right)\leqslant\min\limits_y\left(\max\limits_tf(t,y)\right).
$$

这就是原始命题。$Q.E.D.$

## 参考

- 韩中庚《实用运筹学》